..    Пролетарии всех стран, соединяйтесь!
      Proletoj el ĉiuj landoj, unuiĝu!
.. vim: syntax=rst
.. _contrib:
.. highlight:: bash

Клиентское приложение Универсо
==============================

.. note:: Этот материал находится в состоянии наполнения информацией.

Основная информация
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Клиентское приложение Универсо создаётся на движке Godot. Базовую информацию об архитектуре можно получить в статье: :doc:`"Структура клиентского приложения" <strukturo-klienta-apliko>`.

Клиентское приложение Универсо - это опенсоурсный программный продукт, `вот тут по ссылке <https://gitlab.com/tehnokom/universo>`_ его репозиторий.

Клиентское приложение Универсо будет представлено версиями для всех больших операционных систем: Linux, Windows и macOS. Позже возможно будут версии для других ОС. Скачать Клиентское приложение можно будет на сайт  `<https://universo.su/>`_

Использование
~~~~~~~~~~~~~

Использование Клиентского приложения Универсо будет по типу использования других компьютерных программ / игр. 

1. Пользователи будут скачивать и устанавливать Клиентское приложение в соответствии с процедурой принятой в соответствующей операционной системе. В начале скачивание будет происходить всего дистрибутива, позже будет реализован функционал, чтобы можно было закачать в начале только установщик, а уже он мог постепенно скачать все остальные файлы. Этот установщик может даже в начале ставить просто лаунчер, а потом уже основное приложение.

2. После установки Клиентское приложение можно будет запустить. После запуска будет открываться окно авторизации, где пользователь сможет авторизоваться если у него уже есть учётная запись Tehnokom ID. А также, если учётной записи нет, можно будет выбрать такую опцию и в рамках текущей архитектуры, пользователь будет направлен для регистрации на :doc:`"Сайт Универсо" <../web-client/strukturo/retejo>`. Но в целом это будет происходить редко, потому что чтобы скачать Клиентское приложение на сайте Универсо, нужно будет предварительно уже зарегистрироваться.

3. При запуске Клиентское приложение будет проверять возможность соединения с сервером и после этого проверять на сервере актуальность версии. Если будут проблемы соединения, то пользователь будет получать соответствующую ошибку соединения. Если версия будет не актуальной, то пользователь будет получать уведомление о необходимости скачать актуальную версию и ссылку по которой можно будет перейти на раздел сайте где можно будет это сделать. В дальнейшем будет реализован функционал обновления приложения, в том числе автообновления.

4. При авторизации и дальнейшем запуске Клиентского приложения будет проверяться первый ли это запуск этой копии клиентского приложения и этой учётной записи пользователя. Если будет определён первый запуск текущей копии приложения, то будут выполняться необходимые мероприятия. Например, в клиентском приложении будет реализована локальная СУБД, в которой будет храниться / кэшироваться различная информация. При первом запуске некоторая информация может нуждаться в срочном обновлении. Если будет определён первая авторизация используемой учётной записи, то будут запускаться сценарии / экраны приложения, задача которых будет помочь пользователям оптимально и удобно всё настроить и лучшим образом понять различную информацию о том как пользоваться приложением. 

5. Закрытие Клиентского приложение осуществляется через кнопку "Выход" и дальнейшее подтверждение в диалоговом окне - основной вариант. Или через использование функционала закрытия приложений в операционной системе. При использовании основного варианта, в бэкенд посылается информация для запуска сценариев "после отключения". При отключении через функционал ОС, так же должен запускаться сценарий "после отключения", но он будет возможно запускаться при помощи функционала контроля онлайн / офлайн пользователя. 









